\chapter{Optimierungsvorschläge \& Vorgehen}
\label{ch:Verbesserungsvorschläge}

Wie in \autoref{sec:Gesamtwertung} beschrieben, gibt es einige Punkte, die verbessert werden können. Mögliche Verbesserungsvorschläge werden in diesem Kapitel beschrieben. Gemäß \ac{PDCA}- Kreislauf sollen die Verbesserungsvorschläge nun in die Praxis umgesetzt werden. Dazu wird ein Vorgehen beschrieben, wie die Verbesserungsvorschläge umgesetzt werden sollen. Eine Dokumentation der Umsetzung der Verbesserungsvorschläge soll von den jeweils beteiligten \ac{MnG}-Mitarbeitern erfolgen um spätere Überprüfungen zu ermöglichen. Es soll iterativ vorgegangen werden, um die Verbesserungsvorschläge ggf. nach erneuter Prüfung anzupassen.\\

\section{Maßnahmen}

\subsection*{Verbesserungsvorschlag: Kundenkommunikation}
\label{ssec:Verbesserungsvorschlag_Kundenkommunikation}
Da ein deutlich ersichtliches Problem in der Kommunikation der Kundenanforderungen zwischen Kunde und Entwickler bestanden, welches vor allem durch fehlende Anforderungsdokumentation, sowie mangelnde Begutachtung der Zwischenergebnisse entstanden ist, soll in Zukunft eine bessere Kommunikation zwischen den Beteiligten stattfinden. Dies soll durch eine pflichthafte schriftliche oder digitale Dokumentation der Anforderungen in Regelmäßigen Meetings mit dem Kunden stattfinden. Diese Protokollierung soll dann von Kunde und Entwickler signiert werden, so dass sich beide Parteien auf diese Dokumentation verlassen und beziehen können. Ebenso soll ein ausführliches Lastenheft vom Kunde vor Beginn der Entwicklung eingereicht werden, welches mit dem Entwicklungszentrum gemeinsam mit dem Kunden begutachtet und ggf. angepasst wird.

\subsection*{Verbesserungsvorschlag: Testmanagement}
\label{ssec:Verbesserungsvorschlag_Testmanagement}
Da manuelles Testen auf lange Sicht nicht umsetzbar ist, Testing jedoch essenziell ist, sollen in Zukunft geeignete Test-Frameworks für automatisierte Tests bei der Softwareentwicklung eingesetzt werden. Welche Frameworks in welchen Projekten eingesetzt werden sollen, soll von den Entwicklerteams entschieden werden, da die Akzeptanz und Sinnhaftigkeit von den verschiedenen Testframeworks von Projekt und Entwicklerteam abhängig sind. Im Idealfall wird das Softwaredevelopment in Zukunft in Form eines Test-Driven-Developments durchgeführt. Dieses Vorgehen ist jedoch nicht immer möglich, da es aufwendig ist und gerade bei kleinen Projekten welche später nicht mehr gewartet werden müssen die Entwicklungsdauer verlängert.

\section{Erwartungen}
Bei Einsetzung der Maßnahmen in Hinsicht auf Tests soll sich die Qualität der Softwareentwicklung verbessern. Dies soll sich in folgenden Punkten widerspiegeln:
\begin{itemize}
    \item Die Softwareentwicklung soll effizienter werden, da weniger Zeit für manuelles Testen benötigt wird.
    \item ETAs \& Deadlines sollen zuverlässiger werden, da weniger Zeit für manuelles Testen und spät gefundene Bugs benötigt wird.
    \item Durch automatisierte Tests mehr Fehler gefunden werden.
\end{itemize}

Bezüglich des in \nameref{ssec:Verbesserungsvorschlag_Kundenkommunikation} beschriebenen Vorgehens soll sich die Qualität der Softwareentwicklung verbessern. Dies soll sich in folgenden Punkten widerspiegeln:
\begin{itemize}
    \item Kundenansprüche können besser erfüllt werden, da die Anforderungen besser verstanden werden.
    \item Abweichungen zwischen Kundenansprüchen und der Softwareentwicklung können frühzeitig erkannt werden.
    \item Entwicklungsarbeit bei Missverständnissen kann eingespaart werden. Dies führt zu einer effizienteren Softwareentwicklung.
\end{itemize}